# Что готовят в KWin? Plasma 5.25

*Автор:* [Влад Загородний](https://blog.vladzahorodnii.com)

Позади мягкая заморозка функций следующего выпуска Plasma, поэтому самое время сделать шаг назад и взглянуть на работу, проделанную в диспетчере окон KWin в течение цикла разработки 5.25.

> 9 мая — прим. переводчика

## Улучшение жестов

*Авторы: Eric Edlund, Marco Martin, Xaver Xugl*

Много внимания было уделено интеграции жестов в сеанс Wayland. В 5.24 поддержку жестов в реальном времени получил эффект «Все рабочие столы». В 5.25 она была расширена, и теперь такие эффекты, как скольжение, разбрасывание окон в стороны (анимация окон при переходе в режим показа рабочего стола) и обзор, тоже поддерживают анимации, которые «следуют за пальцами».

<https://www.youtube.com/embed/UrxazM2H920?version=3&rel=1&showsearch=0&showinfo=1&iv_load_policy=1&fs=1&hl=en&autohide=2&wmode=transparent>

*Эффект «Скольжение» следует за пальцами при переключении виртуальных рабочих столов жестами*

## Слияние kwayland-server и kwin

*Автор: я*

Это изменение незаметно для пользователей, но очень важно для разработчиков KWin. Немного истории: KWin раньше содержал связующий код Wayland, который в конце концов был выделен в отдельную библиотеку KDE Frameworks под названием KWayland. Идея была в том, чтобы предоставить переиспользуемые компоненты, которые могут быть полезны не только для KWin, но и для других компоновщиков Wayland. Разделение лучше описано [здесь](https://blog.martin-graesslin.com/blog/2014/10/introducing-kwayland/) (англ.).

Поначалу всё было хорошо: если вам надо было реализовать протокол Wayland, вы добавляли соответствующие обёртки в KWayland и затем реализовывали протокол в KWin. Однако, нахождение этой библиотеки в составе KDE Frameworks стало создавать проблемы. KDE Frameworks даёт надёжную гарантию совместимости программных (API) и двоичных (ABI) интерфейсов, что звучит привлекательно для потребителей, но может быть ключевым источником головной боли для разработчиков. Например, если было принято несколько неудачных инженерных решений, вы не сможете просто вернуться и исправить ошибки, вы будете жить с ними до выхода следующей старшей версии, когда можно будет внести несовместимые изменения. Это и произошло с KWin и KWayland: мы сделали пару архитектурных ошибок, которые обернулись против нас и в итоге привели к техническому долгу.

Чтобы избавиться от технического долга, мы приняли трудное решение выделить серверную часть из KWayland в отдельную библиотеку под названием KWaylandServer, которая не давала гарантий совместимости между младшими версиями. Большинство клиентских API в KWayland также были объявлены устаревшими.

Вынесение серверной части KWayland в отдельную библиотеку стало огромным облегчением и значительно ускорило темпы разработки KWin, что также повлияло на пользовательский опыт. Начиная примерно с версии 5.18 или 5.20, Plasma Wayland стала получать меньше жалоб от пользователей, потому что мы могли свободно изменять KWin и KWaylandServer так, как считали нужным.

Тем не менее KWaylandServer также начал идти по швам. Первая проблема заключалась в том, что он так и не нашёл применения вне KDE. Его единственным пользователем был KWin, и новых пользователей ничто не предвещало. Вторая проблема заключалась в постепенном переходе на `qtwaylandscanner`, так что в итоге мы *писали обёртки для обёрток*. А третья проблема — это то, что реализации протокола Wayland не могут существовать в вакууме, им нужно взаимодействовать с другими компонентами компоновщика, такими как рендерер; поскольку таких компонентов в KWaylandServer не было, нам пришлось добавить связующий код, который всё усложнил. Также возможно, что мы пытались решить не ту проблему, предоставляя библиотеку с удобными для Qt обёртками над `libwayland`. Такие вещи, как бэкенд DRM или граф сцены, гораздо сложнее реализовать, и, возможно, мы должны сосредоточиться на том, чтобы сделать их пригодными для повторного использования, а не на обёртках.

В любом случае год или около того назад мы пришли к выводу, что стоит вернуть серверный код Wayland обратно в KWin. В версии 5.25 мы наконец-то смогли это сделать. Это позволяет нам упростить много реализаций протоколов Wayland, исправить некоторые инженерные проблемы и другие известные ошибки.

## Эффекты «Все окна» и «Все рабочие столы» переписаны на QML

*Автор: Marco Martin*

Мы начали экспериментировать с реализацией некоторых полноэкранных эффектов на языке QML в версии 5.24. В продолжение этой работы эффекты «Все окна» и «Все рабочие столы» были переписаны на QML. Основное преимущество QML заключается в том, что мы можем создавать более сложные сцены без значительного ущерба читаемости кода. Например, для размытия фона рабочего стола требуется всего пара строк кода QML — в C++ их было бы намного больше! Основное внимание при переписывании было уделено сохранению равенства функций между версиями этих эффектов на C++ и QML.

![0](https://vladzzag.files.wordpress.com/2022/05/desktop-grid.png)

*Эффект «Все рабочие столы», реализованный на QML*

![1](https://vladzzag.files.wordpress.com/2022/05/window-view.png)

*Эффект «Все окна» (теперь называется «Просмотр окон»), реализованный на QML*

## Улучшения компоновки

*Авторы: Xaver Xugl и я*

Мы продолжаем двигаться к нашей амбициозной цели: заставить KWin эффективнее использовать аппаратные слои для вывода. В версии 5.25 мы хорошо потрудились над переработкой кода бэкенда DRM и абстракций компоновки. К сожалению, мы не сможем сделать всё, что хотели, в версии 5.25, но надеемся, что пользователи Plasma Wayland почувствуют плоды этой работы в следующем выпуске Plasma, то есть в версии 5.26.

В рамках цели редизайна сцены мы сделали эффективнее обработку невидимых окон в Wayland. Например, если невидимое окно по какой-либо причине хочет быть перерисованным, KWin проигнорирует этот запрос. Это не так сложно в X11, но было трудно реализовать это поведение в Wayland «правильным образом». Кроме того, если код отрисовки в Wayland-приложении работает на обратных вызовах кадров, KWin больше не будет отправлять обратные вызовы, если окно невидимо, т.е. свёрнуто или на неактивном виртуальном рабочем столе, поэтому драгоценные ресурсы процессора или видеокарты не будут потрачены впустую.

## Улучшения захвата экрана

*Автор: Aleix Pol Gonzalez*

KWin для Wayland получил новый режим захвата экрана, который позволяет получать прямоугольную область. Например, это может быть полезно для создания инструментов записи экрана и т.п.

## Новый эффект смешения

*Автор: David Edmundson*

Эффект смешения используется для показа приятной анимации при переключении между тёмной и светлой темами:

![2](https://vladzzag.files.wordpress.com/2022/05/output.gif)

## Исправлены «острые» углы у декораций Aurorae

*Автор: Michail Vourlakos*

![3](https://vladzzag.files.wordpress.com/2022/05/before-aurorae.png)

*Эффект размытия применён к области за верхним левым углом*

Если вы используете тему оформления окон, которая работает на движке Aurorae, тогда края рамок могли быть не такими скруглёнными, как должны быть. Это очень старая ошибка, возникавшая из-за эффекта размытия и недостатка метаданных в темах Aurorae. В 5.25 эффект размытия применяется как положено:

![4](https://vladzzag.files.wordpress.com/2022/05/after-aurorae.png)

## Переработка кода управления окнами

*Авторы: Nils Fenner*

У KWin была странная иерархия классов окон, которая всегда вызывала замешательство среди новых участников:

![5](https://vladzzag.files.wordpress.com/2022/05/original.png)

KWin использовал слово «клиент» для обозначения управляемых окон, т.е. окон с рамками, но в мире Wayland термин «клиент» означает совершенно другую вещь: собеседника компоновщика, т.е. приложение. Слово «toplevel» также означает разные вещи в KWin и в протоколе `xdg-shell`, который используется практически всеми приложениями Wayland для создания «нормальных» и всплывающих окон.

![6](https://vladzzag.files.wordpress.com/2022/05/a-1.png)

Классы `Toplevel` и `AbstractClient` были совмещены в один базовый класс `Window` с более интуитивным названием. Это также делает иерархию классов легче и, будем надеяться, убирает препятствия для новых участников.

## Поддержка бэкенда fbdev была прекращена

Бэкенд fbdev был в подгнившем состоянии. С появлением драйвера ядра `simpledrm` мы решили отказаться от fbdev в пользу бэкенда DRM, который активно поддерживается.

## Заключение

5.25 станет самым большим выпуском по масштабу изменений за последние годы, что одновременно здорово и пугающе, поэтому как никогда важно, чтобы как можно больше людей оставили нам отзывы о бета-версии. Помогите нам сделать этот выпуск потрясающим! 🙂

*Перевод:* [Дмитрий Рубцов](https://t.me/duckrinium)  
*Источник:* <https://blog.vladzahorodnii.com/2022/05/09/whats-cooking-in-kwin-plasma-5-25/>

<!-- 💡: GPU → видеокарта / графический ускоритель -->
